% @Source RP
% @Points 5
% @Redaction sujet
\begin{enumerate}
	\item On va calculer la différence de $x = \dfrac{-241 \pi}{6}$ et $y = \dfrac{11 \pi}{6}$ :
	
	$x-y = \dfrac{-241 \pi}{6} - \dfrac{11 \pi}{6} = \dfrac{-241\pi - 11 \pi}{6} = \dfrac{-252\pi}{6} = -42\pi = -21 \times 2\pi$
	
	\medskip
	
	Ainsi $x-y$ est un multiple de $2\pi$, donc $x$ et $y$ sont associés au même point du cercle trigonométrique.
	
	\textbf{Remarque} : on pouvait aussi comparer les mesures principales de $x$ et $y$.
	
	\item $\boxed{\alpha = \dfrac{17\pi}{4}} = \dfrac{16\pi}{4} + \dfrac{\pi}{4} = 4\pi + \dfrac{\pi}{4} = \dfrac{\pi}{4} + 2\times 2\pi$
	
	On en déduit que la mesure principale de $\alpha$ est $\boxed{\dfrac{\pi}{4}}$.
	
	\
	
	$\boxed{\beta = \dfrac{-241 \pi}{6}}$
	
	On calcule $-\dfrac{\beta}{2\pi} = -\dfrac{\frac{-241\pi}{6}}{2\pi} = \dfrac{241\pi}{6} \times \dfrac{1}{2\pi} = \dfrac{241}{12} \approx 20,08$
	\qquad \qquad
	Ainsi $k=20$.
	
	\
	
	Alors la mesure principale de $\beta$ est : $\dfrac{-241 \pi}{6} + k \times 2\pi = \dfrac{-241 \pi}{6} + 20 \times 2\pi = \dfrac{-241 \pi}{6} + \dfrac{240\pi}{6} = \boxed{- \dfrac{\pi}{6}}$
	
	\
	
	\item Voir ci-dessous.
\end{enumerate}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \pgfmathsetmacro{\rayon}{2}
      \draw[black!50,thin,step=\rayon/2] (-\rayon,-\rayon) grid (\rayon,\rayon);
      \draw[thick] (0,0) coordinate[label=below left:$O$] (O) circle (\rayon cm);
      \draw[thick] (-\rayon,0) -- (\rayon,0) node[right] {$\mathtt{I}$};
      \draw[thick] (0,-\rayon) -- (0,\rayon) node[above] {$J$};
      \foreach \angle/\label [count=\i] in {
          45/\frac{\pi}{4},
          -30/-\frac{\pi}{6}}{
          \coordinate[label=\angle:$\label$] (p\i) at (\angle:\rayon);
          \draw[thick] (\angle:\rayon*0.95) -- (\angle:\rayon*1.05);
        }
      \draw[colorSec,ultra thick,dotted] (O) -- (\rayon, \rayon);
      \draw[colorSec,ultra thick,dotted] (p2) -- (0, -\rayon/2);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
